% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
%\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{customenvs}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,mois=Février,Annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\newcommand\FaceCube[3][]{\draw[#1] (#2,#3) rectangle++(1,1);}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Géométrie - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Sur la première ligne, la première figure est un \textbf{quadrilatère} et la quatrième est un \textbf{hexagone} et, sur la seconde ligne, la deuxième figure est un \textbf{heptagone} et la troisième un \textbf{dodécagone}. Les autres figures ne sont pas des polygones.
	\item Pour tracer un heptagone dont tous les côtés mesure 4 cm, on peut tracer 5 premiers côtés de longueur 4~cm $[AB]$, $[BC]$, $[CD]$, $[DE]$, $[EF]$ de telle sorte que la distance entre $A$ et $E$ soit strictement inférieure à 8~cm.
	
	On trace ensuite le cercle de centre $A$ et de rayon 4~cm et le cercle de centre $E$ et de rayon 4~cm. Ces deux cercles se coupent en deux points. 
	
	L’un de ces deux points permet d’obtenir l’heptagone ABCDEFG cherché !
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo1_q2}\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Construire d’abord le segment $[AB]$. Ensuite on trace un arc de centre $B$ et de rayon 4~cm et un arc de centre $A$ et de rayon 7~cm : ces deux arcs se coupent en $C$. On construit ensuite un arc de centre $C$ et de rayon $AB$ et un arc de centre $A$ de rayon $BC$ : ces deux arcs se coupent en $D$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo2_q1}\end{Centrage}
	\item Comme $ABCD$ est un parallélogramme, ses diagonales se coupent en leur milieu $I$. On a donc $AI = 4,3$~cm et $BI = 3$~cm. Ainsi, on construit d’abord le triangle $ABI$ puis on obtient $C$ et $D$ comme symétriques respectifs de $A$ et $B$ par rapport à $I$.
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo2_q2}\end{Centrage}
	\item On considère un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{4}{cm}$, $AD = \qty{2.5}{cm}$ et $\widehat{BAD} = \qty{110}{\degree}$.
	\begin{enumerate}
		\item Le périmètre de $ABCD$ est $2(4 + 2,5)= 13$ soit $13$~cm.
		\item Comme $ABCD$ est un parallélogramme, $\widehat{ABC} = 180 -\widehat{BAC} = 180- 110 = 70$ et $\widehat{BCD} = \widehat{BAC} = 110$ soit 110°.
	\end{enumerate}
	\item On peut proposer la figure suivante :
	
	\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo2_q3}\end{Centrage}
	
	D’une part, comme $ABCD$ est un parallélogramme, $(AI)$ et $(CJ)$ sont parallèles. D’autre part, par définition, $(AJ)$ et $(CI)$ sont perpendiculaires à $(BD)$ donc elles sont parallèles entre elles.
	
	Ainsi, les côtés opposés de $AICJ$ sont deux à deux parallèles donc $AICJ$ est un parallélogramme.
	\item Soit $ABCD$ un parallélogramme de centre $I$. Soit $M$ un point du plan différent de $I$ et $N$ le symétrique de $M$ par rapport à $I$.
	\begin{enumerate}
		\item On peut proposer la figure suivante :
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo2_q4}\end{Centrage}
		\item D’une part, comme $ABCD$ est un parallélogramme, $I$ est le milieu de $[AC]$. D’autre part, comme $N$ est le symétrique de $M$ par rapport à $I$, $I$ est également le milieu de $[MN]$. Ainsi, les diagonales de $AMCN$ se coupent en leur milieu $I$ donc $AMCN$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo3
\begin{enumerate}
	\item L’aire de $ABFE$ est $AB × AE = 1,5 \times 4,8 = 7,2$ m\up{2}.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Comme $ABID$ est un rectangle, $BI = AD$ donc $CI = CB − BI = 3,2 - 2,4 = 0,8$.
		
		Et, comme $DIC$ est rectangle en $I$, d’après le théorème de Pythagore, $DC^2 = DI^2 + IC^2 = 1,5^2+0,8^2 = 2,89$ ; donc $CD = 1,7$~m.
		\item La surface $CDHG$ est donc $CD × CH = 1,7×4,8 = 8,16$ soit $8,16$~m\up{2}.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l’échelle 1/50, on aura $A′B′ = \dfrac{AB}{50} = 0,03$ soit 3~cm. De même $A′D′ = 4,8$~cm et $B′C′ = 6,4$~cm.
		
		Ainsi, on trace $[A′B′]$ puis on prend deux points $M$ et $N$ sur $(A′B′)$ tels que $MA′ = A′B′ = NB′$.
		
		On trace les médiatrices de $[MA′]$ et $[NB′]$ puis on reporte au compas les longueurs $4,8$~cm et $6,4$~cm.
		
		\begin{Centrage}\includegraphics[scale=0.25]{ch04_corr_exo3}\end{Centrage}
		\item L’aire de $ABCD$ est $\dfrac{(AD + BC) × AB}{2} = \dfrac{(2,4 + 3,2) × 1,5}{2} = 4,2$ soit $4,2$~m\up{2}.
		\item Le volume utile est donc $4,2 × 4,8 = 20,16$ soit $20,16$~m\up{3} ; donc le propriétaire de la maison aura suffisamment de place pour stocker son bois pour l’hiver.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip,ComplementTitre={ - CRPE 1992 Orléans-Tours}]%exo (tks N. Daval !)
On obtient les résultats suivants :

\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={*{8}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={bg=teal!10},cells={font=\sffamily}}
		N & NE & E & SE & S & SO & O & NO \\
		A & J  & E & I  & C & G  & B & F \\
	\end{tblr}
\end{Centrage}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo (tks N. Daval !)
\begin{enumerate}
	\item On dit que deux patrons sont différents s'ils ne peuvent pas se superposer, ni par rotation, ni par retournement. On peut, par exemple, trouver tous les patrons comprenant quatre faces à la suites, puis trois, puis deux.
	
	\begin{Centrage}
		\og {\bfseries 4 à la suite} \fg{} :
		
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %1
			\FaceCube{0}{0}\FaceCube{2}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %2
			\FaceCube{0}{0}\FaceCube{2}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %3
			\FaceCube{0}{0}\FaceCube{2}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %4
			\FaceCube{0}{0}\FaceCube{2}{3}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %5
			\FaceCube{0}{1}\FaceCube{2}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %6
			\FaceCube{0}{1}\FaceCube{2}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		
		\medskip
		
		\og {\bfseries 3 à la suite} \fg{} :
		
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %7
			\FaceCube{0}{3}\FaceCube{2}{0}\FaceCube{2}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %8
			\FaceCube{0}{2}\FaceCube{2}{1}\FaceCube{2}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %9
			\FaceCube{0}{1}\FaceCube{2}{1}\FaceCube{2}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{5mm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %10
			\FaceCube{2}{1}\FaceCube{2}{0}\FaceCube{2}{-1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{1}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{3}
		\end{tikzpicture}
		
		\medskip
		
		\og {\bfseries 2 à la suite} \fg{} :
		
		\begin{tikzpicture}[scale=0.6] %7
			\FaceCube{1}{1}\FaceCube{2}{1}
			\FaceCube{2}{2}\FaceCube{3}{2}
			\FaceCube[fill=lightgray]{0}{0}
			\FaceCube[fill=lightgray]{1}{0}
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient les deux vues de droite, puis de dessus suivantes :
		
		\begin{tblr}{colspec={Q[6cm,c]Q[1cm,c]Q[8cm,c]}}
			\begin{tikzpicture}
				\draw[thick] (0,0) rectangle (4,4) ;
				\draw[thick] (2,0) rectangle (4,2) ;
				\draw[thick] (0,4) rectangle (2,6) ;
				\draw[thick] (0,2) rectangle (-2,4) ;
			\end{tikzpicture}
			& &
			\begin{tikzpicture}
				\draw[thick] (0,2) rectangle (2,4);
				\draw[thick] (2,2) rectangle (6,6);
				\draw[thick] (6,4) rectangle (8,6);
				\draw[thick] (4,0) rectangle (6,2);
			\end{tikzpicture} \\
		\end{tblr}
		\item 
		\begin{enumerate}
			\item Le polyèdre $\mathscr{P}$ possède 9 faces.
			\item Un exemple de patron à l'échelle 1/2 :
			
			\begin{Centrage}
				\begin{tikzpicture}
					\draw[thick] (0,2) rectangle (2,4);
					\draw[thick] (2,0) rectangle (4,2);
					\draw[thick] (6,2) rectangle (8,4);
					\draw[thick] (2,2)--(4,2)--(4,7)--(3,7)--(3,6)--(2,6)--(2,5)--(3,5)--(3,4)--(2,4)--cycle;
					\draw[thick] (4,2)--(6,2);
					\draw[thick] (4,6)--(3,6)--(3,5)--(5,5)--(5,4)--(7,4);
					\draw[thick] (8,4)--(8,6)--(7,6)--(7,5)--(6,5)--(6,4);
				\end{tikzpicture}
			\end{Centrage}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},ComplementTitre={ - CRPE 2022 Groupement 1}]%exo (tks N. Daval !)
\begin{enumerate}
	\item Calcul du volume de la partie conique : $\mathscr{V}_1 =\dfrac13\times\pi\times(30\text{ cm})^2\times90\text{ cm} =27\,000\,\pi\text{ cm}^3$.
	
	\smallskip
	
	Calcul du volume de la demi-sphère : $\mathscr{V}_2 =\dfrac12\times\left(\dfrac43\times\pi\times(30\text{ cm})^3\right)=18\,000\,\pi\text{ cm}^3$. 
	
	\smallskip
	
	Calcul du volume du ballon-sonde : $\mathscr{V} =\mathscr{V}_1+\mathscr{V}_2  =27\,000\,\pi\text{ cm}^3+18\,000\,\pi\text{ cm}^3 =45\,000\,\pi\text{ cm}^3$.
	
	\smallskip
	
	Le volume du ballon-sonde au niveau de la mer est de $45\,000\,\pi\text{ cm}^3$.
	\item Grâce a la correspondance \og $1\text{dm}^3 =1\text{ L}$ \fg, on a : $V =45\,000\,\pi\text{ cm}^3 =45\,\pi\text{ dm}^3 =45\,\pi\text{ L} \approx141,37$.
	
	\smallskip
	
	Le ballon a un volume d'environ 141 litres.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}